\thispagestyle{empty} % Supprime le numéros de la page


\renewcommand{\abstractname}{}

\begin{abstract}
	
	\selectlanguage{french}
	\section*{\hfil {\large RÉSUMÉ} \hfil}
	
	Le système d'information étudiants des établissements d'enseignement supérieur ne répond plus aux besoins du modèle d'activité existante. D'où l'idée de ce travail de mémoire de développer un SaaS (Software as a Service ou logiciel en tant que service) dénommé "Group4Success" qui est destiné pour: alléger les efforts de gestion de personnel, soutenir la croissance de l'établissement, stimuler la réussite des étudiants et améliorer l'efficacité administrative. 
	
	L'application est développée avec Angular, la nouvelle vague de frameworks JavaScript portée par Google. Elle est installée sur un serveur distant dans Firebase, plutôt que sur la machine de l'utilisateur, ainsi l'établissement client n'hébergera pas l'application et ne stockera pas ses données en interne. 
	
	En bref, le "Group4Success" est une application web de type SaaS qui va fournir des services pour répondre aux besoins évolutifs des établissements d'enseignement supérieur.
	
	\section*{\hfil {\large ABSTRACT} \hfil}
	
	The student information system of higher education institutions no longer meets the needs of the existing business model. Hence the idea of this work of memory to develop a SaaS (Software as a Service) called "Group4Success" which is intended to: lighten the efforts of personnel management, support the growth of the establishment, stimulate student success and improve administrative efficiency.
	
	The application is developed with Angular, the new wave of JavaScript frameworks promoted by Google. It is installed on a remote server in Firebase, rather than on the user's machine, so the client institution will not host the application and will not store its data internally.
	
	In short, the "Group4Success" is a SaaS-based web application that will provide services to meet the evolving needs of higher education institutions. 
	
\end{abstract}
