%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%									   Bibliographie and Webographie    							  	   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\addstarredchapter{Bibliographie}

\begin{thebibliography}{Xyz12}
	\bibitem{gestionRHBook}
	Généralité sur la gestion des ressources humaines. \emph{Robert \textsc{Nikiko}}. IRIMAG - Licence en Administration et Management.
	\medskip
	
	\bibitem{angularNinja}
	Deviens un ninja avec Angular. \emph{Ninja Squad}. Learnangularjs, 2016.
	\medskip
	
	\bibitem{angular2StepbyStep}
	Learn Angular 2 step by step. \emph{Questpond}, 2016.
	\medskip
	
	\bibitem{bdMenja}
	Cours de base de données. \emph{R. Njakarison Menja}, 2013.
	\medskip
	
	\bibitem{LMD}
	Les établissements d'enseignement supérieur : Structure et fonctionnement, 2017. Page 12-13. Brochures de \textsc{Parfaire}. Chapitre structure et fonctionnement. \emph{creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/fr/}.
	\medskip
	
	\bibitem{firebaseBook}
	Firebase, 2017.Gregory \textsc{Howard} - Alix \textsc{Ducros}.  \emph{Build Extraordinary Apps}.
	\medskip
	
	\bibitem{angular4}
	Angular 2 \& 4 maîtriser le Framework Front-End de Google. \textsc{Orsys}, La Grande Arche.
	\medskip
	
	\bibitem{firebaseRealtime}
	Firebase Realtime Database. \emph{Landon \textsc{Cox}}, 2017
	\medskip
	
\end{thebibliography}

\newpage

\addstarredchapter{Webographie}
\renewcommand{\bibname}{Webographie}
\begin{thebibliography}{99}
	\bibitem[9]{etudeSup}
	Études supérieures, 06 Mars 2016. Wikipédia. \emph{fr.wikipedia.org}.
	\medskip
	
	\bibitem[10]{reformeLMD}
	Réforme Licence-Master-Doctorat, Octobre 2017. Wikipédia. \emph{fr.wikipedia.org}.
	\medskip
	
	\bibitem[11]{gestionRH}
	Gestion des ressources humaines, Septembre 2017. Wikipédia. \emph{fr.wikipedia.org}.
	\medskip
	
	\bibitem[12]{cloudComputing}
	Le cloud computing, 21 Mars 2016. Wikipédia. \emph{fr.wikipedia.org}.
	\medskip
	
	\bibitem[13]{SaaS}
	Le logiciel en tant que service, Juin 2016. Wikipédia. \emph{fr.wikipedia.org}.
	\medskip
	
	\bibitem[14]{modeSaaS}
	FCIC Média. Le mode SaaS, 2017. \emph{www.lecoindesentrepreneurs.fr/le-mode-saas/}.
	\medskip
	
	\bibitem[15]{unit4}
	Secteur de l'éducation, 2017. Unit4. Erp. \emph{www.unit4.com/fr/secteurs/education}.
	\medskip
	
	\bibitem[16]{firebaseWiki}
	Firebase, Novembre 2017. Wikipédia. \emph{fr.wikipedia.org/wiki/Firebase}.
	\medskip
	
	\bibitem[17]{angularBlog}
	Les raisons clés de développer avec angular, 2016. Caroline \textsc{Phillips}. \emph{www.pic.digital/blog/396-angularjs-pourquoi}.
	\medskip
	
	\bibitem[18]{merise}
	Initiation à la conception de bases de données avec merise, Février 2012. Idriss \textsc{Neumann}. \emph{ineumann.developpez.com/tutoriels/merise/initiationmerise/}.
	\medskip
	
	\bibitem[19]{localStorage}
	How to Use Local Storage and Session Storage In Angular 4, Janvier 2018. JsTutorials Team.b \emph{www.js-tutorials.com/javascript-tutorial/use-localstorage-sessionstorage-using-webstorage-angular4/}.
	\medskip
	
	\bibitem[20]{angualarAuth}
	Angular Authentifacation Tutorial, 5 Décembre 2017. Ado \textsc{Kukic}. \emph{auth0.com/blog/angular-2-authentication/}
	\medskip
	
	\bibitem[21]{firebaseGuide}
	Firebase Guides, 8 Mai 2018. \emph{firebase.google.com/docs/guides/}
	\medskip
	
	\bibitem[22]{firebaseAuth}
	Firebase Authentification, 8 Mai 2018. \emph{https://firebase.google.com/docs/auth/}
	\medskip
	
	\bibitem[23]{angularIO}
	One framework Mobile and Desktop, Angular. \emph{angular.io}.
	\medskip
	
	\bibitem[24]{bootstrap}
	Bootstrap Documentation, v4.1. Core Team. \emph{https://getbootstrap.com/docs/4.1/}
	\medskip
	
	\bibitem[25]{jquery}
	jQuery Tutorial, 2018. \emph{www.w3schools.com/Jquery/default.asp}
	\medskip
	
	\bibitem[26]{sweetAlert}
	SweetAlert, Hand-crafted, by Tristan \textsc{Edwards}. \emph{sweetalert.js.org/guides/}
	\medskip
\end{thebibliography}